\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage{fullpage}%
\usepackage[utf8]{inputenc}%
\usepackage[T1]{fontenc}%
\usepackage[main=francais]{babel}%

\usepackage{graphicx}%
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{url}%

\usepackage{array}

\usepackage{mathpazo}%
\usepackage{amsthm}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{appendix}

\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
%\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{listings}


\parskip=0\baselineskip %0.5 d'habitude


\begin{document}
	
	\newcommand{\textblue}[1]{\textcolor{blue}{#1}}
	\newcommand{\textgreen}[1]{\textcolor{Green}{#1}}
	\newcommand{\textred}[1]{\textcolor{red}{#1}}
	\newcommand{\textbrown}[1]{\textcolor{Brown}{#1}}
	
	\theoremstyle{plain}
	\newtheorem*{theo}{Théorème}
	\newtheorem*{prop}{Proposition}
	\newtheorem*{cor}{Corollaire}
	\newtheorem*{lemme}{Lemme}
	\newtheorem*{appli}{Application}
	\theoremstyle{definition}
	\newtheorem*{definition}{Définition}
	\theoremstyle{remark}
	\newtheorem*{req}{Remarque}
	
	\title{Algorithme de Knuth--Morris--Pratt}
	
	\date{}
	
	\maketitle
	
	\noindent\emph{Leçons:} 907 (Algorithmique du texte); 921 (Algorithmes de recherches); 926 (Analyse d'algorithmes: complexité); 927 (Preuve d'algorithme) 
	
	\noindent\emph{Leçons où on peut en parler:} 909 (Langagea rationnels)
	
	\noindent\emph{Références:} \cite{Cormen}
	
	\section{Introduction}
	
	L'algorithme de Knuth--Morris--Pratt est un algorithme qui permet la recherche d'une occurrence (la première) d'un motif dans un texte. Cette recherche se base sur la méthode à l'aide d'un automate des préfixes. Cependant calculer celui-ci est très coûteux (implémenté par l'algorithme Knuth--Morris--Pratt). L'astuce de l'algorithme de Knuth--Morris--Pratt est d'implémenter l'automate à l'aide d'un tableau de préfixes. Il simule alors l'automate à la volée. 
	
	Nous allons présenter le fonctionnement de cet algorithme ainsi que le pseudo-code de celui-ci. Puis nous agrémentons à l'aide de l'étude de sa correction ou de sa complexité. En fonction de ce qu'on veut développer tout n'ai pas à retenir. Cependant, nous présentons le développement dans le même sens pour les deux choix. Dans une première partie, nous présenterons l'algorithme Knuth--Morris--Pratt puis nous présenterons, dans une deuxième partie, l'algorithme permettant de calculer le tableau des préfixes. 
	
	Note: pour la correction, on n'a pas le temps de tout développé, la partie technique sur les préfixes doit être sautée.
	
	\section{Présentation de l'algorithme de Knuth--Morris--Pratt}
	
	Nous allons donc commencer par présenter l'algorithme (algorithme~\ref{algo:KMP}) de Knuth--Morris--Pratt. \textblue{Cet algorithme (même en admettant savoir calculer $\pi$), n'est pas simple. Il faut prendre le temps de l'expliquer. Un exemple peut être bien venu.}
	
	\begin{algorithm}
		\begin{algorithmic}[1]
			\Function{\textsc{KMP}}{$T, p$}  \Comment{$T$ texte (tableau); $p$ préfixe (tableau)}
			\State $m \gets p.longeur$ 
			\State $n \gets T.longeur$
			\State $\pi \gets \textsc{Calcul-Prefixe}(p)$
			\State $q \gets 0$ \Comment{le nombre de caractères concordant}
			\For{$i = 1$ à $n$} \Comment{scanne une fois le texte}
			\While{$q > 0$ et $p[q+1] \neq T[i]$} \Comment{Tant que le prochain caractère ne concorde pas}
			\State $q \gets \pi[q]$ 
			\EndWhile
			\If{$p[q+1] = T[i]$} \Comment{Le prochain caractère concorde}
			\State $q \gets q + 1$
			\EndIf
			\If{$p[q+1] = T[i]$} \Comment{Le motif concorde en entier}
			\State Renvoie $i - m$
			\EndIf
			\EndFor
			\State Renvoie $0$
			\EndFunction
		\end{algorithmic}
		\caption{Fonction $\textsc{KMP}$ implémentant la boucle principale de Knuth--Morris--Pratt}
		\label{algo:KMP}
	\end{algorithm}
	
	\begin{theo}[Correction]
		Supposons que nous sachons calculer le tableau des préfixe, alors l'algorithme de Knuth--Morris--Pratt (algorithme~\ref{algo:KMP}) est correct.
	\end{theo}
	
	\begin{theo}[Complexité]
		content...
	\end{theo}
	
	\section{Présentation de l'algorithme calculant les préfixes}
	
	Maintenant, nous allons chercher à calculer ce fameux tableaux de préfixes. Comme nous l'avons vu dans la section précédente, ce calcul est au cœur de l'algorithme de Knuth--Morris--Pratt.
	
	\begin{algorithm}
		\begin{algorithmic}[1]
			\Function{\textsc{Calcul-Prefixe}}{$p$}  \Comment{$p$ préfixe (tableau)}
			\State $m \gets p.longeur$ 
			\State $\pi \gets [1 \dots m]$ \Comment{Un tableau de la taille de $p$}
			\State $k \gets 0$
			\For{$q = 2$ à $n$} \Comment{scanne une fois le texte}
			\While{$k > 0$ et $p[k+1] \neq T[q]$} \Comment{Tant que le prochain caractère ne concorde pas}
			\State $k \gets \pi[k]$ 
			\EndWhile
			\If{$p[k+1] = T[q]$} \Comment{Le prochain caractère concorde}
			\State $k \gets k + 1$
			\EndIf
			\If{$p[q+1] = T[i]$} \Comment{Le motif concorde en entier}
			\State $\pi[q] \gets k$
			\EndIf
			\EndFor
			\State Renvoie $\pi$
			\EndFunction
		\end{algorithmic}
		\caption{Fonction $\textsc{Calcul-Prefixe}$ implémentant le calcul du tableau des préfixes dans Knuth--Morris--Pratt}
		\label{algo:CalculPrefixe}
	\end{algorithm}
	
	\begin{theo}[Correction]
		L'algorithme de calcul du tableau des préfixes (algorithme~\ref{algo:CalculPrefixe}) est correct.
	\end{theo}
	
	\begin{theo}[Complexité]
		content...
	\end{theo}
	
	\bibliographystyle{plain}
	\bibliography{./../../Livre}
		%\printbibliography

	
\end{document}